中美高層將會晤摸底 港版國安法仍有懸念？

美媒引述消息人士報道，美國國務卿蓬佩奧計劃與中國國務委員楊潔篪會面，相信美方會就「港版國安法」對中方施壓。正當外界預期「港版國安法」會出現變數之際，北京卻再次擺出強硬姿態，官員和學者紛紛為「港版國安法」保駕護航。（文海欣 報道）

美國政治新聞網站「Politico」上周五（12日）引述華府消息人士報道指，美國國務卿蓬佩奧正在「悄悄」制定計劃，到夏威夷與中共中央外事工作領導小組辦公室主任楊潔篪會面。雖然有關安排尚未最終確定，而消息亦暫未獲得中美官方的證實，但雙方也沒有否認。外界都猜測中美是否要再「互摸底牌」。

香港時事評論員桑普對本台分析，中美雙方「摸底」是一定，相信美方是希望楊潔篪會傳話給中國國家主席習近平，並施加壓力。但桑普認為六月預期立法的機會還是一半一半，危機仍然存在。

桑普說：好肯定美國在夏威夷會議必定會對中國施壓，但施壓到哪一個位置就等於看中國共產黨會如何出牌。如果中國共產黨堅持如期六月完成立法，美國很多的制裁一定如期出動。習近平現在不是說理性，他全部是說在中美新冷戰環境之下，贏到香港之役的第一役，他是很想速戰速決。關鍵是習近平要看看蓬佩奧如何出牌，他可能有機會留一手。但問題是就算留一手，但另一半機會不是七月立法、就是八月立法。

理工大學社會政策研究中心主任鍾劍華則對本台指，相信中美這次「悄悄會面」會為「港版國安法」帶來變數，但他認為完全不立法的可能性非常低，因為中央最重面子。另外他指，北京在操作上放軟讓香港自己處理的可能性也是存在。

鍾劍華說：簡單的就是北京立法那邊，把調子調整，因為現在說到很盡，又有執法機構、又不依普通法，說得很盡。會不會在這方面有調整呢？現在是甚麼可能性都會發生。會繼續立法的可能性有，但立法後會有多鬆動，這個可能性又有，立法的強度及如何操作有較大的空間。

就在各方都認為「國安法」可能出現變數之際，北京官員又表現出強硬姿態。全國港澳研究會周一（15日）在深圳舉行紀念《基本法》頒布30周年研討會，期間討論人大訂立「港版國安法」。在研討會上，港澳辦副主任鄧中華談及「港版國安法」要有效實施，關鍵是建立強而有力的執行機制，香港特區政府有主要執法責任。不過，在極特殊情況下，中央亦要保留管轄權，又說法例要有震懾效果，不能只「喊喊口號」或是「做個樣子」。

北京大學法學院教授饒戈平更進一步解釋，根據《國際法》規定，國家管轄權包括立法、執法及司法權，可以理解中央處理香港國家安全事務上，不限於立法權，亦包括執法權和司法權。

對此，桑普就認為，研討會都是以「鬥大」的方式，向全世界及美國表示出中國會「一硬到底」。但可留意的是，他們未有提及到一定要六月尾立法，所以是保留了一定彈性。

桑普說：但你知道中共一貫的政策就是可軟可硬，要視乎實際情況，去用他「詭變成精」的策略。所以全國港澳會所說的，不是必然等於中國的態度，他要找個「黑面」出來說狠話。

香港立法會前主席曾鈺成周一（15日）就發表社論，估計「港版國安法」不會在本月底出台。他強調「法律出台早一些或遲一些，分別不大；法律寫得好不好，卻可以有完全不同的效果」。

在北京，外交部發言人趙立堅同日在例行記者會回應有關蓬佩奧及楊潔篪是否會面的提問時表示，中美外交管道保持著溝通，如果有進一步消息，中方將及時發布。

自上月全國人大通過制定「港版國安法」的決定，事件就在國際間惹來巨大迴響，其中美方就以取消香港特殊待遇作反制。而中美之間自今年1月15日中國國務院副總理劉鶴與美國總統特朗普在華盛頓簽署首階段貿易協議之後，兩國再無高層面對面的直接往來。

中美妥協就大獲

妥協? 貿易戰+美國總統選戰+武漢武炎, 點妥協?

鬼與鬼會晤, 好撚合理

中共有回血劍，乜都好好好，再捧china joe上場

玩生化武器原來係零成本

不費一兵一卒 殺你20萬美國人

燒你幾萬億usd

摸底？
傻啦 係單方面乞求咋

開弓沒有回頭箭，用得人大就無回頭，美國佬死咗拾幾萬人，特郎普又要連任，硬碰硬，都幾難有彎轉，大家都係宣示立場，無野傾到

其實歐美同中國應付疫情都係大損國力，只係睇邊個發展潛力大d

最驚佢鳩拖
bno嗰邊就做唔到嘢